[Jgbzt.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jgbzt.jpg "fig:Jgbzt.jpg")
**金刚宝座式塔**的形式起源于[印度](../Page/印度.md "wikilink")，造型象征着礼拜金刚界[五方佛](../Page/五方佛.md "wikilink")。佛经上说，[金刚界有五部](../Page/金刚界.md "wikilink")，每部有一位部主，中间的为大日如来佛，东面为阿閦（chù）佛，南面为宝生佛，西面为[阿弥陀佛](../Page/阿弥陀佛.md "wikilink")，北面为不空成就佛。金刚宝座代表[密宗金刚部的神坛](../Page/密宗.md "wikilink")，金刚宝座塔上的五座塔就分别代表这五方佛。

最早的金刚宝座塔是[印度比哈尔南部的](../Page/印度.md "wikilink")[佛陀迦耶大塔](../Page/菩提伽耶.md "wikilink")，[中国建筑的金刚宝座式塔是仿造它而来](../Page/中国.md "wikilink")，随时代和文化的发展又有了很大的改变。宝座上的塔有密檐式、楼阁式、覆钵式等多种，有的金刚宝座塔还建在佛教建筑顶上。

[中国最早的金刚宝座塔造型出现在](../Page/中国.md "wikilink")[敦煌中](../Page/敦煌.md "wikilink")[北周石窟的壁画之上](../Page/北周.md "wikilink")。最早的塔形实物是[山西朔县崇福寺的](../Page/山西.md "wikilink")[北魏石刻中的](../Page/北魏.md "wikilink")[金刚宝座塔石刻](../Page/金刚宝座塔.md "wikilink")。现存最早的建筑实物是[北京](../Page/北京.md "wikilink")[真觉寺金刚宝座塔](../Page/真觉寺.md "wikilink")。金刚宝座式塔有三种建造形式：作为单体建筑独立建造，作为佛殿顶端的部件，作为塔刹建造。

## 中国各地的金刚宝座式塔

中国现存的金刚宝座塔仅十余座，比较有名的是四大金刚宝座塔，分别为北京的[真觉寺金刚宝座塔](../Page/真觉寺#金刚宝座塔.md "wikilink")、北京[碧云寺金刚宝座塔](../Page/碧云寺.md "wikilink")、[清净化城塔和](../Page/清净化城塔.md "wikilink")[呼和浩特市的](../Page/呼和浩特市.md "wikilink")[慈灯寺塔](../Page/慈灯寺塔.md "wikilink")。目前[北京地区共有金刚宝座塔四座](../Page/北京.md "wikilink")，除了上述三座之外还有北京玉泉山[妙高塔](../Page/妙高塔.md "wikilink")。
昆明妙湛寺金刚宝座塔始建于元至正年间（公元1341-1370年），水毁倒塌后，明天顺二年，公元1458年重建。清康熙三十五年，公元1696年对地震损坏部分进行维修。公元2001年，为防水淹，整体顶升2.6米。现存建筑为明天顺二年所建，是国内同类型塔最早的实物。

<File:Far_view_of_Diamond_Throne_Tower_in_Zhenjue_Temple.jpg>|[真觉寺金刚宝座塔](../Page/真觉寺#金刚宝座塔.md "wikilink")
<File:Bys> jgbzt.jpg|[碧云寺金刚宝座塔](../Page/碧云寺.md "wikilink") <File:Five>
Pagoda Temple, Huhhot, Inner Mongolia.JPG|慈灯寺塔 <File:Miaozhansi>
jingangta.JPG|昆明[妙湛寺金刚塔](../Page/妙湛寺金刚塔.md "wikilink")

  - 北京 [清净化城塔](../Page/清净化城塔.md "wikilink")
  - 昆明 [妙湛寺金刚塔](../Page/妙湛寺金刚塔.md "wikilink")

## 印度的金刚宝座塔

印度[菩提伽耶的马哈菩提金刚宝座塔](../Page/菩提伽耶.md "wikilink")。
[Mahabodhitemple.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mahabodhitemple.jpg "fig:Mahabodhitemple.jpg")

## 泰国的金刚宝座塔

泰国[清迈有一座出名的](../Page/清迈.md "wikilink")[斋育德寺金刚宝座塔](../Page/斋育德寺.md "wikilink")。
[清迈斋育德寺金刚宝座塔.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:清迈斋育德寺金刚宝座塔.JPG "fig:清迈斋育德寺金刚宝座塔.JPG")

## 緬甸的金剛寶座塔

若开邦有不少金刚宝座塔。
[thumb](../Page/圖像:Mrauk_U,_Dukkanthein_\(6211919307\).jpg.md "wikilink")（Htukkáñtheiñ）的兩座金剛寶座塔\]\]

## 参见

  - [古塔列表](../Page/古塔列表.md "wikilink")

## 外部链接

  - [北京的金刚宝座塔](http://xingzhe.sinoaec.com/notice/voyage/jinhua/jinhua-1.htm)

[\*](../Category/金刚宝座式塔.md "wikilink")